% starter for a character
\newpage
\phantomsection
\pagestyle{empty}
\vspace{0.5cm}
% \starter


\section*{Глава I. Численные методы линейной алгебры}

\subsection{Основные идеи главы}

В главе I пособия рассматриваются основные методы решения систем линейных уравнений, поиска собственных значений матриц и нахождения обратной матрицы. Для численного решения СЛАУ применяются прямые и итерационные методы.

Прямые методы: например, метод Гаусса и квадратного корня — это методы, которые позволяют получать численные решения, исходя из формул, точно (с поправкой на ошибки округления). Эффективность прямых методов оценивается по числу действий (как правило умножений и делений), необходимых для реализации метода.

Итерационные методы основаны на том, что задается начальное приближение и указывается закон, по которому задаются следующие приближения. Эффективность итерационных методов оценивается числом итераций, необходимых для достижения заданной точности \begin{math} \epsilon \end{math}. Ясно, что чем меньшее число итераций потребуется, тем более эффективен метод.

Нахождение собственных значений матрицы, как правило, неразрешимая задача. В связи с этим в общем случае задача на поиск собственных значений решается численно с использованием итерационных методов. При численном решении задачи на собственные значения рассматриваются две проблемы: частичная проблема собственных значений, т.е. нахождение отдельных собственных значений и отвечающих им собственных векторов, и полной проблемы собственных значений, заключающася в нахождении всех собственных векторов матрицы.

Одно из важных понятий первой главы пособия — понятие обратной матрицы, которое активно используется не только в контексте прямого поиска решения, но и при исследовании на сходимость численных методов нахождения решений различных задач и оценке скорости их сходимости.

\subsection{Рассмотренные методы}
\begin{table}[ht]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{
    \small
    \begin{tabular}{|p{3cm}|p{7cm}|p{7cm}|p{7cm}|}
    \hline
    \textbf{Название метода} & \textbf{Канонический вид} & \textbf{Условие сходимости в среднеквадратичной норме} & \textbf{Скорость сходимости} \\
    \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Метод простой\\ итерации  \end{tabular}  &
    \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
    	\begin{math} \frac{x^{n + 1} - x^n}{\tau} + Ax^n = f, \tau > 0 \end{math} \\
    	\begin{math} \tau > 0, n \in Z_+ \end{math} \\
        \begin{math} x^0 \end{math} -- начальное приближение
    \end{tabular} &
    \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
    	\begin{math} A^T=A>0, \gamma=\max\limits_{1 \leq k \leq m}\lambda_k^A, 0<\tau<\frac{2}{\gamma} \end{math} \\
        \begin{math} x_0 \end{math} — любое
    \end{tabular} &
    \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
    	\begin{math} A=A^{*}>0,B=E \end{math} \\
        \begin{math} \gamma_1=\min\limits_{1 \leq k \leq m}\lambda_k^A, \gamma_2=\max\limits_{1 \leq k \leq m}\lambda_k^A \end{math} \\
        \begin{math} \xi=\frac{\gamma_1}{\gamma_2}, \rho=\frac{1-\xi}{1+\xi} \Rightarrow ||\nu^{n+1}|| \leq \rho||\nu^n|| \end{math}
    \end{tabular}
    \\
    \hline
    \end{tabular}
}
\end{table}